# 7. Шифр 8

На каждой вершине восьмиугольника записаны три или четыре буквы. Исходящая из центра восьмиугольника чёрная стрелка указывает на некоторую группу букв. Стрелка может вращаться только по движению часовой стрелки.

![](j07-body.png)

Воспользуемся этими восьмиугольником и стрелкой для кодирования сообщений. В начале кодирования нового сообщения стрелка указывает на группу букв ABC. Далее кодируем каждую букву сообщения следующим образом:

- Первая цифра кода буквы указывает, на сколько групп букв стрелка должна переместиться вперёд от текущего положения, чтобы указать на содержащую кодируемую букву группу.
- Вторая цифра кода буквы указывает на позицию закодированной буквы в указанной стрелкой группе.
- Коды букв отделяются друг от друга дефисами.

Например, сообщение "TREE" будет закодировано с помощью последовательности 62-73-42-02.

## Вопрос

Как будет закодировано сообщение "WATER"?

[Raadionupud]

A. 72-11-26-32-53

B. 62-11-62-22-43

C. 62-11-26-22-53

D. 72-11-62-32-43

## Ответ

Правильный ответ: D (72-11-62-32-43).

## Объяснение ответа

Мы получим правильный ответ, если закодируем сообщение "WATER" по буквам. Код сообщения содержит 5 пар цифр:

- В начале кодирования стрелка указывает на группу букв ABC.
- Буква W находится в группе, на которую стрелка укажет после прохождения семи последующих групп. W — это вторая буква в группе VWX, поэтому код первой буквы будет 72.
- Вторая буква в сообщении — это A. Она находится в группе ABC, на которую стрелка укажет после прохождения одной следующей группы от своей текущей позиции в группе VWX. А находится на первом месте в группе, поэтому код второй буквы будет 11.
- До группы букв, которая содержит букву Т, мы доберёмся, если пройдём следующие шесть групп, а Т — вторая буква группы; поэтому код третьей буквы будет 62.
- Буква E находится в группе, на которую стрелка укажет после прохождения трёх следующих групп, а E является второй буквой в этой группе; поэтому код этой буквы будет 32.
- Последней буквой в сообщении будет R. На неё стрелка укажет после прохождения четырёх следующих групп, а R — это третья буква группы; поэтому код последней буквы будет 43.

Таким образом, код сообщения 72-11-62-32-43.

## Это информатика!

Одним из методов защиты данных от посторонних лиц является шифрование. Наука о шифрах или криптография (англ _cryptography_) появилась уже 3500 лет назад. Один из самых простых шифров — это замена каждой буквы на другую букву. Такой т.н. шифр подстановки (англ _substitution cipher_) легко взломать, потому что частотность разных букв в каждом языке своя, и на основе этой частотности можно довольно легко найти коды наиболее часто используемых букв.

В нашем задании используется метод, который за счёт вращения стрелки даёт разные коды для одной и той же буквы — в зависимости от того, какая буква была предыдущей в сообщении. Благодаря этому создаётся некоторая изменчивость, вариативность, в шифре и это затрудняет его взлом. Однако шифр достаточно прост, чтобы его можно было легко запомнить.

Если бы мы разделили буквы на группы по-другому или расположили группы в вершинах восьмиугольника в другом порядке, то мы бы получили разные коды для одного и того же сообщения. Такая настройка схемы шифрования называется ключом шифрования (англ _encryption key_), а его угадывание — криптоанализом (англ _cryptoanalysis_).

## Категории

- Дискретная математика
- Кодирование
- Алгоритмы
